\chapter{Testování} \label{testing}

\section{Testování v průběhu vývoje}
Aplikace byla testována již během vývoje. Docházelo ke statické kontrole kódu nástrojem ESlint \ref{realisation:eslint} a díky použití TypeScriptu \ref{realisation:ts} také ke kontrole správnosti typů. Při code review \ref{realisation:cr} byly testovány nově implementované části Janem.

Zejména v~pokročilém stádiu vývoje a před blížícím se testováním s~uživateli jsem poměrně intenzivně testoval i~já. Zkoušel jsem různé průchody a zadávání různých dat. Nalezené chyby jsem promptně opravoval.

\section{Testování s uživateli}
Nakonec byla aplikace vyzkoušena s~uživateli, aby se ověřila správnost návrhu a skutečnost, zda obsahuje všechny potřebné funkcionality. Účastníci, kteří používají aktuální verzi aplikace, mohou dobře zhodnotit provedené změny. Zároveň jsem testoval i~s~uživatelem, který nemá žádné zkušenosti s~problémovou doménou. Tím bych měl získat podněty, které doménově závislé pojmy je třeba lépe vysvětlit.

Testování probíhalo online, neboť BE nebyl do termínu testování nasazen. Musel jsem tedy mít BE spuštěný lokálně a ten na mobilním procesoru v~notebooku není příliš rychlý. Celý proces by tedy zabral příliš mnoho času a uživatel by ztratil zájem.

Pro testování jsem si dle \cite{usability-testing} připravil testovací scénář, který je dostupný v~příloze \ref{test-scenario}. Nainstaloval jsem AnyDesk \cite{anydesk} pro vzdálený přístup k~mému počítači, na kterém běžela testovaná aplikace. 

Také jsem si musel stáhnout OBS Studio \cite{obs-studio}. Chtěl jsem totiž nahrávat obrazovku i~obličej účastníka, abych získal co nejvíce informací při pozdějším zpracování záznamu. Pořízené záznamy jsou dostupné na přiloženém médiu.

Testovací scénář jsem si sám několikrát prošel, abych ověřil funkčnost aplikace. Přitom jsem narazil na některé nedostatky, které jsem opravil. Při posledním průchodu jsem si měřil, kolik času mi provedení úkolů zabere. Získal jsem tak představu, jak dlouho by testování mohlo trvat.

Testování probíhalo následovně:
\begin{enumerate}
 \item S~účastníkem jsem se spojil pomocí nástroje Google Meet \cite{google-meet}.
 \item Sdělil jsem mu svoji AnyDesk adresu, aby se ke mně mohl připojit.
 \item Požádal jsem ho, zda si můžu pořídit záznam obrazovky i~obličeje.
 \item Spustil jsem nahrávání.
 \item Zběžně jsem ho informoval o~novém systému a průběhu testování.
 \item Postupně jsme procházeli jednotlivé testovací scénáře. U~některých z~nich jsem dával upřesňující informace, případně vysvětloval doménově specifické záležitosti.
 \item Položil jsem několik otázek, jejich znění je v~příloze \ref{test-questionnaire}.
 \item Ukončil jsem nahrávání.
 \item Poděkoval jsem za účast na testování a informoval o~výstupu, který bude dostupný v~této práci.
\end{enumerate}

\subsection{Testování se správkyní e-shopu}
Jako první jsem testoval se správkyní e-shopu, která běžně zpracovává objednávky a vytváří nové produkty.

\subsubsection*{Průběh testování} 
Při testování se neobjevily závažnější chyby. Správkyně všechny úkoly dokončila, i~když u~některých jsme strávili delší dobu.

Klíčová slova zadávala oddělené čárkou, jak je zvyklá z~aktuálního systému. V~novém systému se ale zadávají odděleně a potvrzují stiskem klávesy Enter. Neobjevila nahrávání obrázků pomocí přetažení, i~tak ale byla schopná obrázky nahrávat.

Dále měla problém s~přidáním více bannerů na jednu doménu, klikla na tlačítko +, čímž ale dojde k~přidání nové domény. Říkala, že si nečte instrukce. Nepomohlo jí tedy, že se tato informace zobrazí po najetí na zmíněné tlačítko.

\subsubsection*{Dotazník po testování}
\begin{enumerate}
 \item Vzhled aplikace se jí líbí, je podobný jako skladový systém, který již využívá.
 \item Zmínila, že textový editor by měl kontrolovat gramatickou správnost textu jako ve starém systému.
 \item Nová aplikace jí přijde lepší, zejména se jí líbí rozdělení na levou a pravou část při zadávání doménově specifických údajů.
 \item Největší potíže měla s~nastavením filtrů. To bylo částečně způsobeno neznalostí problémové domény, neboť kategorie běžně nevytváří.
 \item Velmi by uvítala možnost přesunu a přejmenovávání souborů ve správci souborů.
 \item Aplikaci nebude využívat na mobilním telefonu.
\end{enumerate}

\subsection{Testování s majitelem e-shopu}
Stejný den jsem také testoval s~majitelem e-shopu, který kategorie běžně vytváří.

\subsubsection*{Průběh testování} 
Majitel se v~systému orientoval dobře a byl velmi proaktivní, aplikaci si hned sám začal proklikávat. Při testování jsme měli problém s~uložením kategorie, po úpravě nevalidních dat se nám to nakonec povedlo. Dále nešlo vytvořit novou složku.

I~přes problémy, které se vyskytly v~průběhu testování, byl s~aplikací poměrně spokojen. Líbilo se mu řazení pomocí myši, protože již není třeba zadávat nějaká čísla. Obrázky nahrával pomocí přetažení a objevil možnost zkopírování bannerů z~jiné domény. 

Nad rámec testovacího scénáře si vyzkoušel i~možnost duplikace kategorie, kterou by rád v~budoucnu využil.

\subsubsection*{Dotazník po testování}
\begin{enumerate}
 \item Vzhled aplikace, oranžová barva, se mu příliš nelíbil.
 \item Rovněž mu chyběla kontrola gramatické správnosti textu.
 \item Podle jeho slov je vytvořený prototyp mnohem lepší než aktuální systém. Rovněž ocenil možnost porovnání dat dvou různých domén. Dále se mu velmi líbí filtry, které v~aktuálním systému vůbec nefungují. Hlavně bude využívat kopírování filtrů z~jiné kategorie.
 \item Žádný z~úkolů mu nedělal velké potíže, vytvoření skupiny filtrů bylo trochu obtížnější.
 \item Přesouvání souborů pro něj není důležité, většinou se mu povede soubor umístit do správné složky. Místo toho bude velmi rád využívat jejich nahrávání pomocí přetažení.
 \item Aplikaci nebude využívat na mobilním telefonu, zobrazení je pro něj příliš malé.
\end{enumerate}

\subsection{Testování s potenciálním uživatelem}
Testování probíhalo až následující týden. Měl jsem tedy čas opravit nejpalčivější chyby a zapracovat některé požadavky, které vzešly z~testování s~předchozími dvěma uživateli. Tímto způsobem můžu odhalit jiné chyby a nedostatky, které byly zastíněny těmi objevenými. \cite{testing-participants}

\subsubsection*{Průběh testování}
Tento účastník nikdy nepoužíval aktuální systém a s~problémovou doménou má pouze minimální zkušenosti. V~systému se i~přesto poměrně rychle zorientoval. Často a velmi aktivně mi sděloval své pocity, co a proč dělá a jak by očekával, že se systém zachová. Z~testování s~ním jsem tedy získal nejvíce podnětů na zlepšení.

Při testování se vyskytl problém s~uložením. Dotazem na API, zda je zadané \texttt{SEO klíčové slovo} volné \footnote{musí být unikátní napříč celým systémem}, bylo zjištěno, že ano. Při pokusu o~uložení se však vrátila chyba, že toto \texttt{SEO klíčové slovo} je již používané. Tuto chybu jsme ale byli schopni obejít změnou hodnoty a testování dokončit.

Hodně se mu líbil správce souborů, který se vzhledem blíží správci souborů v~systému, očekával tedy stejnou funkcionalitu. Dále také poměrně často využíval drobečkovou navigaci. Sdělil mi, že byla velmi užitečná i~když si to z~počátku nemyslel. Přijde mu užitečné, že je uživatel informován o~případném načítání dat z~API.

Zajímal se o~možnost vrácení provedených změn, zejména po smazání kategorie či její části. Fakt, že systém před smazáním vyžaduje potvrzení, se mu zdál jako dostatečné řešení tohoto problému.

Neobjevil vytváření skupin filtrů přetažením dvou filtrů na sebe či přidávání dalších filtrů do skupiny jejich přetažením do dané skupiny. Když jsem jej s~touto funkcionalitou seznámil, líbila se mu a po jejím předvedení by ji používal -- urychlila by mu vyplňování filtrů kategorie.

\subsubsection*{Dotazník po testování}
\begin{enumerate}
 \item Vzhled aplikace se mu líbí, přijde mu uměřený a jednotný. Osobně by barevně odlišil některá tlačítka podle akce, kterou provádí.
 \item Chybí mu některé pokročilé funkcionality ve správci souborů. Rád by přesouval soubory mezi složkami myší, přejmenovával soubory dvojklikem či je mazal pouze pomocí Del. Nyní je třeba soubory mazat kombinací kláves Shift + Del, neboť tato akce je nevratná.
 \item Nemůže porovnat aktuální prototyp a původní systém, neboť ho nikdy nepoužíval.
 \item Největší potíže měl účastník s~nastavením bannerů. Při pokusu o~přidání bannerů na doménu \uv{www.stylka.sk} přenastavil bannery domény \uv{www.stylka.cz}. Výsledkem tedy bylo, že bannery měl pouze na jedné z~požadovaných domén.
 \item Tato funkcionalita byla při testování již implementována. Základ této funkcionality funguje dobře, ovšem pro přesuny by rád využíval i~myš. Naopak klávesové zkratky pro něj nejsou tak důležité.
 \item Aplikaci by na mobilním telefonu použil jen velmi výjimečně, stačí mu tedy aktuální optimalizace nejdůležitějších úkonů.
\end{enumerate}

\subsection{Výstup z testování}
Zde uvedu seznam všech chyb a požadavků a návrhů na vylepšení, které jsem získal z~testování. Chyby i~požadavky budou rozděleny do tří kategorií. 
\begin{itemize}
 \item Vysoká -- kritické chyby a požadavky, bez kterých je systém obtížně použitelný. Musí se co nejrychleji vyřešit.
 \item Normální -- méně závažné chyby a požadavky, které by přispěly k~lepší použitelnosti systému.
 \item Nízká -- tyto chyby nemají závažný vliv na použitelnost systému nebo je to návrh na zlepšení, který by byl pracný a jeho přínos malý.
\end{itemize}

Některé chyby a požadavky jsem se rozhodl ihned zapracovat.

\subsubsection*{Chyby}
\begin{description}
\item Vysoká priorita:
\begin{itemize}
 \item Chyby, které vzniknou při validaci dat na BE, se nyní nepropisují do formuláře na FE. Pokud tedy dojde k~objevení chyby v~datech na BE, uživatel dostane pouze generickou hlášku a neví, co je za problém. Řešení této chyby je rozpracováno.
 \item Někdy nefunguje kontrola unikátnosti \texttt{SEO klíčové slovo}. Tato chyba je však na BE a už byla nahlášena týmu, který BE vyvíjí.
 \item Někdy není možné vytvořit novou složku. Tato chyba byla již opravena.
 \item Při přidání prázdné skupiny filtrů se filtry kategorie neuloží. Řešením je údaje o~této prázdné skupině neposílat na BE.
\end{itemize}

\begin{samepage}
\item Normální priorita:
\begin{itemize}
 \item U~bannerů kategorie není informace, že obrázek je povinný.
 \item Při nastavení parametrů má uživatel na výběr i~z~výchozích, ty jsou ale definovány pro všechny kategorie. To již bylo opraveno.
\end{itemize}
\end{samepage}

\item Nízká priorita:
\begin{itemize}
 \item Při potvrzení mazání bannerů na nějaké doméně není uživatel informován, že maže bannery. Mohl by se tak domnívat, že maže všechna data pro danou doménu. Řešení je snadné -- upravit textový popis, aby uživatele informoval, že maže jenom bannery.
 \item Pokud byl obrázek hodně široký, pak jeho náhled ve správci souborů nebyl příliš nápomocný.
 \item Při kopírování obrázku ve správci souborů nebyl vidět jeho náhled. To je v~rozporu s~bodem 1 Nielsonovy heuristiky. \cite{nielsen-heuristics} Náhledy obrázků již byly vylepšeny.
\end{itemize}
\end{description}

\subsubsection*{Požadavky a návrhy na vylepšení}
\begin{description}
\item Vysoká priorita, všechny požadavky jsou buď vyřešeny nebo rozpracovány.
\begin{itemize}
 \item Změnit název polí \texttt{Odkaz} a \texttt{Cíl} u~bannerů.
 \item Umožnit řazení souborů ve správci souborů, minimálně poslední nahraný soubor musí být zobrazen jako první.
 \item Sjednotit strom a tabulku kategorií do jednoho pohledu. Ze stromu kategorií umožnit úpravu a smazání kategorie. Jednotlivé kategorie ve stromu je třeba lépe vizuálně oddělit.
\end{itemize}


\item Normální priorita:
\begin{itemize}
 \item Textový editor pro \texttt{Popis} by měl být větší.
 \item Při nastavování filtrů by mělo být možné vybírat pouze z~výchozích parametrů a parametrů, které jsou již nastaveny u~dané kategorie. V~nabídce parametrů by zároveň měl být vidět typ parametru. Tento požadavek je rozpracován.
 \item Jednotlivé bannery je třeba lépe vizuálně oddělit. Pokud jsou vyplněny nějaké bannery, pak je třeba kontrolovat, zda je vyplněná jejich doména.
 \item Výchozí název nově vznikající složky ve správci souborů by měl jít snadno vymazat. Zvolený název by se měl uložit automaticky po kliknutí mimo textové pole.
 \item Zvýraznit skupinu filtrů, nyní není moc dobře vidět.
\end{itemize}

\item Nízká priorita:
\begin{itemize}
 \item Umožnit vyhledávat skupinu domén podle domén, které obsahuje. Nyní lze pouze podle názvu skupiny.
 \item Není úplně jasné, co je to \texttt{Title}.
 \item Textový editor by měl kontrolovat gramatickou správnost textu. Po prozkoumání tohoto požadavku bylo zjištěno, že toto lze nastavit přímo v~prohlížeči.
 \item Bylo by vhodné zobrazovat náhled banneru, jak bude na e-shopu ve výsledku vypadat.
 \item Výchozí řazení kategorií by mělo být podle abecedy, nyní se řadí podle času vytvoření.
 \item Umožnit přesouvání souborů mezi složkami pomocí myši a přejmenování souboru pomocí dvojkliku.
 \item Umožnit zadávání klíčových slov, která budou oddělená čárkou či mezerou.
 \item Prázdné pole pro vyplnění nového filtru by mělo být vždy poslední.
\end{itemize}
\end{description}


\subsection{Shrnutí testování}
V~průběhu se neobjevily závažnější chyby, se všemi uživateli jsem tedy byl schopen testování dokončit.

Největší problémy byly se správcem souborů, který jsem se rozhodl výrazně vylepšit. Opravil jsem chybu, která někdy znemožňovala přidání nové složky. Přidal jsem možnost libovolného přesouvání a kopírování mezi složkami. Také jsem umožnil přejmenování složek a souborů. Potvrzení nového názvu již netřeba provádět pomocí klávesy Enter, stačí kliknout mimo textové pole. Nakonec jsem přidal vyhledávání a podporu standardních klávesových zkratek. Výsledek je na obrázku \ref{fig:file-explorer}.

\begin{figure}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{pictures/file-explorer}
    \caption{Výsledný správce souborů}\label{fig:file-explorer}
\end{figure}

Do budoucna je třeba chyby, které vzniknou při validaci dat na BE, propisovat do formuláře na FE. Nyní totiž uživatel dostane pouze generickou hlášku \uv{\textit{Nastala neočekáváná chyba, opakujte prosím akci později.}}. Neví, co je špatně a jak to může opravit. Protože data pečlivě validuji na FE, tato situace by měla nastat jen výjimečně.

\section{Závěr}
Aplikace byla průběžně testována během vývoje. Nástroj pro statickou analýzu kódu se spouští při každém nahrání commitu do repozitáře. Statická kontrola typů probíhá po každé kompilaci.

V~pokročilém stádiu vývoje jsem provedl testování s~uživateli, zaznamenal jsem jejich požadavky a návrhy na vylepšení. Zároveň jsem zaznamenal chyby, které se při testování vyskytly. Chyby a požadavky jsem roztřídil do tří priorit, některé z~nich jsem už vyřešil a některé rozpracoval.
